\clearpage
\section{Considerações finais}
\label{ch:remarks}

Esta proposta de pesquisa pretende desenvolver mecanismos de provisionamento de Streaming de Video em 
arquiteturas multiniveis. Através de uma revisão da literatura, é possível observar como as soluções existentes podem melhorar as redes móveis em direção a
Diferente abordagens são usadas para simplificar o equipamento e aumentar a flexibilidade devido a controles centralizados existentes.

Existem muitas propostas na área, mas os processos de avaliação de desempenho
para novas soluções não é uniforme. Algumas soluções não têm validação de desempenho
enquanto outros trabalhos avaliam suas propostas usando um pequeno banco de testes de software. Para
Para superar essa necessidade, um novo módulo OpenFlow foi desenvolvido, sagjkd shdapgoerhnhvagsdklnvskldngowe x wo ns-3
simulações nessa área. Além disso, um novo cenário de simulação foi
proposta, ea arquitetura atual do controlador centralizado deve ser
distribuídos entre agentes locais na direção de uma solução escalável.

Tendo em conta que as futuras ambientes em cidades inteligentes se tornarão muito mais densas com muitos
mais células, outro item de interesse nesta pesquisa é como executar
transferência e transferência de tráfego entre células diferentes e até entre
diferentes tecnologias. Para isso, propõe-se um mecanismo distribuído para
lidar com decisões de gerenciamento de mobilidade.


Através de nosso trabalho, combinamos tecnologias recentes de nevoeiro / nuvem com o estado da arte do ambiente de computação em várias camadas. Identificamos os serviços específicos investigados para o provisionamento de streaming de vídeo. Na continuação deste trabalho, pretendemos trabalhar na implementação dos princípios de NFV-SDN - baseados em serviços de VoD em ambientes de nevoeiro / nuvem de várias camadas. A maneira pela qual o encadeamento de serviços se comporta para fornecer um delicado equilíbrio entre custo e satisfação do cliente (em termos de QoE). Este trabalho apresentou as motivações de um serviço de streaming de vídeo. Nós descrevemos um conjunto de serviços sob a arquitetura ETSI-NFV. Ele se concentra na demonstração da adequação dos serviços de transcodificador, roteamento de sobreposição, streaming e cache para ambientes de nevoeiro / nuvem de várias camadas. Tentamos caracterizar melhor as propriedades da computação em neblina.